\documentclass[10pt]{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{times}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}
\usepackage{cite}
\usepackage{listings}
\usepackage{setspace}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usetheme[progressbar=frametitle]{metropolis}
\usepackage{appendixnumberbeamer}
\usepackage[scale=2]{ccicons}
\usepackage{pgfplots}
\usepgfplotslibrary{dateplot}
\usepackage{xspace}
\newcommand{\themename}{\textbf{\textsc{metropolis}}\xspace}

\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}

\definecolor{mGreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mGray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mPurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backgroundColour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstset{literate=
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
  {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
  {€}{{\EUR}}1 {£}{{\pounds}}1
}
\lstset{ frame=Ltb,
framerule=0pt,
aboveskip=0.5cm,
framextopmargin=3pt,
framexbottommargin=3pt,
framexleftmargin=0.4cm,
framesep=0pt,
rulesep=.4pt,
backgroundcolor=\color{backgroundColour},
rulesepcolor=\color{black},
%
stringstyle=\ttfamily,
showstringspaces = false,
basicstyle=\small\ttfamily,
commentstyle=\color{gray45},
keywordstyle=\bfseries,
%
numbers=left,
numbersep=15pt, 
numberstyle=\tiny,
numberfirstline = false,
breaklines=true,
}

\lstdefinestyle{CStyle}{
    backgroundcolor=\color{backgroundColour},   
    commentstyle=\color{mGreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{mGray},
    stringstyle=\color{mPurple},
    basicstyle=\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2,
    language=C
}

% minimizar fragmentado de listados
\lstnewenvironment{listing}[1][]
{\lstset{#1}\pagebreak[0]}{\pagebreak[0]}

\lstdefinestyle{consola}
{basicstyle=\scriptsize\bf\ttfamily,
backgroundcolor=\color{gray97},
}

\lstdefinestyle{C}
{language=C,
}


\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}

\definecolor{mGreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mGray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mPurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backgroundColour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% UNCC Theme Adjustments %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\definecolor{CanvasBG}{HTML}{FAFAFA}

% From the official style guide
\definecolor{UnccGreen}{HTML}{00703C}
\definecolor{UnccGold}{HTML}{B3A369}
\definecolor{UnccLightGreen}{HTML}{C3D7A4}
\definecolor{UnccYellow}{HTML}{F0CB00}
\definecolor{UnccOrange}{HTML}{F3901D}
\definecolor{UnccLightYellow}{HTML}{FFF6DC}
\definecolor{UnccBlue}{HTML}{00728F}
\definecolor{UnccPink}{HTML}{DE3A6E}
\definecolor{White}{HTML}{FFFFFF}
\definecolor{LightGray}{HTML}{DDDDDD}

% Supporting Color Palette
\definecolor{WarmGray}{HTML}{696158}
\definecolor{StoneGray}{HTML}{717C7D}
\definecolor{DarkGreen}{HTML}{2C5234}
\definecolor{LightGreen}{HTML}{509E2F}
\definecolor{BrightGold}{HTML}{F0CB00}

% Screamers
\definecolor{Royal}{HTML}{72246C}
\definecolor{Ocean}{HTML}{006BA6}
\definecolor{Flash}{HTML}{B52555}
\definecolor{Citrus}{HTML}{FFB81C}
\definecolor{Spring}{HTML}{CEDC00}

% Serenity
\definecolor{Garden}{HTML}{B7CE95}
\definecolor{Sand}{HTML}{F0E991}
\definecolor{Bloom}{HTML}{F1E6B2}
\definecolor{Clay}{HTML}{B7B09C}
\definecolor{Cloud}{HTML}{BAC5B9}

% Set colors here
\setbeamercolor{frametitle}{bg=UnccGreen}
\setbeamercolor{progress bar}{bg=BrightGold, fg=UnccGreen}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=Flash}

\setbeamercolor{block title}{bg=LightGreen, fg=White}
\setbeamercolor{block title example}{bg=Ocean, fg=White}
\setbeamercolor{block title alerted}{bg=Citrus, fg=White}
\setbeamercolor{block body}{bg=CanvasBG}

\metroset{titleformat=smallcaps, progressbar=foot}

\makeatletter
\setlength{\metropolis@progressinheadfoot@linewidth}{2pt}
\setlength{\metropolis@titleseparator@linewidth}{2pt}
\setlength{\metropolis@progressonsectionpage@linewidth}{2pt}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% UNCC Theme Adjustments %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\title{Microprocesamiento I}
\subtitle{Microcontroladores}
% \date{\today}
\date{}
\author{Diego Andrés Restrepo Leal\\ \texttt{diegorestrepoal@unimagdalena.edu.co}}
\institute{Programa de ingeniería electrónica\\ Facultad de ingeniería\\ Universidad del Magdalena}
% \titlegraphic{\hfill\includegraphics[height=1.5cm]{logo.pdf}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}{Tabla de contenido}
  \setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
  \tableofcontents%[hideallsubsections]
\end{frame}

\section{Sistemas programables}
\begin{frame}{Sistemas programables}
\begin{itemize}
	\item Alternativa para realizar sistemas digitales complejos sin emplear compuertas lógicas en circuitos integrados (CI) independientes.
	\item Son de propósito general, pueden ser implementados para diversas soluciones sólo cambiando su programación.
	\item Reducción de costos en el desarrollo de sistemas electrónicos.
	\item Disminución de elementos activos lo cual contribuye a minimizar el cableado brindado mayor fiabilidad y menor consumo de potencia.
	\item Brindan flexibilidad, si se llega a encontrar un error se puede solucionar sin la necesidad de alterar o reemplazar algún componente físico.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Breve historia de los sistemas programables}
\begin{itemize}
	\item Los arreglos de lógica programable (PLA, \textit{programable logic arrays}) fueron los primeros dispositivos programables, estos contenían compuertas AND y OR con una estructura de dos niveles y las conexiones entre estas, eran modificadas por el usuario.
	\item La estructura PLA sufrió mejoras y su costo de fabricación disminuyó con la introducción de dispositivos lógicos de arreglo programable (PAL), posteriormente fueron conocidos de forma genérica con la denominación de dispositivos de lógica programable (PLD, \textit{programmable logic devices}).
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Breve historia de los sistemas programables}
\begin{itemize}
	\item La estructura básica de dos niveles AND-OR no podía ser escalada a mayores dimensiones. Por tal motivo, se crearon complejos PLD (CPLD, \textit{complex PLD}) con lo cual se consigue la escala requería.
	\item Un CPLD está conformado por varios PLD y una estructura de interconexión configurable, proporcionando una amplia variedad de posibilidades de diseño.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Breve historia de los sistemas programables}
\begin{itemize}
	\item Otra solución a la necesidad de escalamiento del hardware programable fue la creación de los arreglos de compuertas (FPGA, \textit{field programmable gate arrays}) las cuales contienen cantidades superiores de bloques lógicos individuales y de menor tamaño comparado con los CPLD.
	\item Las FPGA proporcionan una estructura de interconexión distribuida más grande en un sólo CI.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Breve historia de los sistemas programables}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}[H]{0.45\textwidth} 
		\centering
		\includegraphics[angle=0, width=0.9\textwidth]{esquemaCPLD.pdf}
		\caption{Estructura de un CPLD.}
		\label{fig:CPLD}
	\end{subfigure}       
	\begin{subfigure}[H]{0.45\textwidth}
		\centering 
		\includegraphics[angle=0, width=0.9\textwidth]{esquemaFPGA.pdf}
        \caption{Estructura de un FPGA.}
    	\label{fig:FPGA}
	\end{subfigure}

	\caption{Enfoques de escalamiento para sistemas de lógica programable.}
	 \label{fig:CPLDFPGA}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Otros tipo de sistemas programable}
Adicional a lo anterior, existen otros sistemas programables, estos cuentan con una arquitectura definida para realizar tareas de propósito general y un conjunto finito de instrucciones. Estos dispositivos se denominan microprocesadores y/o microcontroladores.
\end{frame}


\section{Arquitectura general de un microcontrolador}
\begin{frame}{Arquitectura general de un microcontrolador}
Una definición muy simplificada y general sobre un microcontrolador es la siguiente: una combinación de dispositivos y circuitos digitales que pueden realizar una secuencia programada de operaciones con un mínimo de intervención humana, a dicha secuencia se le denomina programa.\\ 
\textit{Está conformado por varias unidades.}
\end{frame}
\begin{frame}{Esquema general de una arquitectura de microcontrolador}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[angle=0, width=0.75\textwidth]{esquemaMicroControlador.pdf} 
	\caption{Esquema general de una arquitectura de microcontrolador.}
	 \label{fig:MicroControlador}
\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Unidad de procesamiento central (CPU)}
    \begin{itemize}
		\item \textbf{Unidad aritmética lógica (ALU):} En la ALU se realizan operaciones lógicas y aritméticas   		de los datos que trata el microcontrolador, las operaciones a realizar se determinan por medio de la 		 		unidad de control, por otra parte, los datos pueden provenir de la unidad de entrada o de la unidad de      		memoria y la ALU puede entregarlos a la unidad de salida o a la unidad de memoria para ser almacenados.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Unidad de procesamiento central (CPU)}
    \begin{itemize}	
		\item \textbf{Unidad de control:} Esta unidad coordina todas las acciones que se realizan dentro del 				microcontrolador siguiendo el código escrito por el programador. Para eso, extrae una instrucción de la 			unidad de memoria, la interpreta y la envía a la unidad correspondiente para ser ejecutada, este proceso 		se realiza en forma secuencial.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Unidad de memoria}
    \begin{itemize}	
		\item \textbf{Unidad de memoria:} En esta unidad se almacenan las instrucciones propias del 					 	microcontrolador, además, se almacenan los datos que serán operados, información de resultados artríticos 			parciales o finales, entre otros datos requeridos para la correcta ejecución del programa escrito por el  		 	usuario.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Unidad de entrada}
    \begin{itemize}	
    \item \textbf{Unidad de entrada:} Está conformada por todos los dispositivos que se emplean para tomar  			información del mundo exterior e ingresarla a la ALU o a la unidad de memoria, el destino de dicha  		 	información es determinado por la unidad de control.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Unidad de salida}
    \begin{itemize}	
		\item \textbf{Unidad de salida:} Está conformada por todos los dispositivos que se emplean para entregar la 		información proveniente de la ALU o de la unidad de memoria al mundo exterior. La fuente de dicha  				 	información es determinada por la unidad de procesamiento.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Periféricos}
    \begin{itemize}	
    	\item \textbf{Periféricos:} Es un conjunto de dispositivos auxiliares que dotan de funcionalidades extra a 			los microcontroladores, por lo general permiten modificar los datos de entrada o de salida, uno de los 			 	periféricos más comunes es el conversor analógico digital (ADC).
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Tarjetas más populares de microcontroladores/microprocesadores}
\begin{itemize}
	\item \textcolor{blue}{\href{https://www.arduino.cc/}{arduino}}
	\item \textcolor{blue}{\href{https://www.raspberrypi.org/}{Rapsberry pi}}
	\item \textcolor{blue}{\href{https://www.espressif.com/en/products/socs/esp32}{ESP32}}
	\item \textcolor{blue}{\href{https://www.st.com/en/evaluation-tools/stm32-nucleo-boards.html}{STM32}}
	\item \textcolor{blue}{\href{https://www.microchip.com/en-us/products/microcontrollers-and-microprocessors}{PIC}}
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Algunos proyectos con microcontroladores}
\begin{itemize}
	\item \textcolor{blue}{\href{https://www.youtube.com/watch?v=k7icaSPPOj4}{TV}}
	\item \textcolor{blue}{\href{https://www.youtube.com/watch?v=U7n1S8eP2XQ}{Audio}}
	\item \textcolor{blue}{\href{https://www.youtube.com/watch?v=hpBNcfBfO9Q}{Cubo de leds}}
	\item \textcolor{blue}{\href{https://www.youtube.com/watch?v=eyZyHoD8fa4}{Bote}}
	\item \textcolor{blue}{\href{https://www.youtube.com/watch?v=vM1kkroCCHQ}{Bioingeniería}}
	\item \textcolor{blue}{\href{https://www.youtube.com/watch?v=X6jMmFBnEi8}{Stylophone}}
	\item \textcolor{blue}{\href{https://www.youtube.com/watch?v=daS5HXBMUGg}{Termómetro de cocina}}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Circuito Integrado Programable}
\begin{frame}{PIC16F887}
\textcolor{blue}{\href{http://ww1.microchip.com/downloads/en/devicedoc/41291d.pdf}{Data sheet PIC16F887.}}\\
\textcolor{blue}{\href{http://ww1.microchip.com/downloads/en/devicedoc/80302f.pdf}{Errata PIF16F88X.}}
\end{frame}

\begin{frame}{Diagrama de pines}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[angle=0, width=0.85\textwidth]{pic.png} 
	\caption{Diagrama de pines del PIC16F887.}
	 \label{fig:Pines}
\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[angle=0, width=0.75\textwidth]{pic_propetus.png} 
	\caption{Representación del PIC16F887 en Proteus.}
	 \label{fig:PinesProteus}
\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[angle=0, width=0.75\textwidth]{pic_fisico.png} 
	\caption{En capsulado del PIC16F887.}
	 \label{fig:PICfisico}
\end{figure}
\end{frame}

\section{Herramientas de desarrollo: MPLAB X y XC8}
\begin{frame}{MPLAB X IDE}
MPLAB X es un IDE (Integrated Development Environment) desarrollado por la empresa \textcolor{blue}{\href{https://www.microchip.com/}{microchip}}.

\begin{itemize}
	\item \textcolor{blue}{\href{https://www.microchip.com/en-us/development-tools-tools-and-software/mplab-x-ide}{Ir a MPLAB X IDE}}
	\item \textcolor{blue}{\href{https://ww1.microchip.com/downloads/en/DeviceDoc/MPLABX-v5.50(1)-windows-installer.exe}{Descarga directa de MPLAB X IDE para Windows de 64 bits}}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Compilador XC8}

XC8 es un compilador del lenguaje C para PIC de 8 bit y AVR, al igual que MPLAB X es desarrollado por microchip, ambos son gratis, sin embargo, se puede comprar versiones mejoradas que optimizan el código en tiempo de ejecución o en consumo de memoria. 

\begin{itemize}
	\item \textcolor{blue}{\href{https://www.microchip.com/en-us/development-tools-tools-and-software/mplab-xc-compilers}{Ir a XC8}}
	\item \textcolor{blue}{\href{https://www.microchip.com/content/dam/mchp/documents/DEV/ProductDocuments/SoftwareTools/xc8-v2.32-full-install-windows-x64-installer.exe}{Descarga directa de XC8 para Windows de 64 bits}}
\end{itemize}

\end{frame}

\end{document}
